[яндекс практикум](https://practicum.yandex.ru/blog/chto-takoe-test-keys-i-kak-ego-sostavit/)

Когда программа написана, тестировщики проверяют её на ошибки, опираясь на тест-кейс — инструкцию для проведения проверок.

[[#Что такое тест‑кейс]]
[[#Отличия от чек‑листа и баг‑репорта]]
[[#Виды тест‑кейсов]]
[[#Атрибуты тест‑кейса]]
[[#Правила составления тест-кейсов]]

## Что такое тест‑кейс

Тест-кейс — это форма записи проверки, которую проводит тестировщик. По сути, это алгоритм действий, по которому предполагается тестировать уже написанную программу. В нём подробно прописаны шаги, которые нужно сделать для подготовки к тесту, сама проверка и ожидаемый результат.

Тестировщик выполняет тест-кейс последовательно, шаг за шагом. Если фактический результат соответствует ожидаемому — всё хорошо. Если нет, тестировщик анализирует, что произошло. Это может быть ошибка в программе, в тест-кейсе из-за его неактуальности или в тестовом стенде. Если дело в программе, инженер составляет отчёт об ошибке и отправляет его разработчикам. Если в тест-кейсе — исправляет сам. Если в стенде — обращается к техническим специалистам.

Как правило, один тест-кейс описывает небольшую последовательность действий с одним конкретным результатом. Например, успешную авторизацию на сайте для конкретного пользователя или добавление одного конкретного товара в корзину.

Благодаря тест-кейсам специалисты всегда знают, как и что протестировать оптимальным количеством проверок, и не забывают о нюансах, так как записан каждый шаг. И им не приходится каждый раз заглядывать в документацию продукта или спрашивать команду, что и как должно работать.

Обычно тест-кейсы пишут к задачам, которые нужно периодически повторять. Основные функции системы следует проверять в каждой новой версии — это называется регрессионное тестирование. Например, при каждом обновлении проверять функцию регистрации для системы, которая может работать только с зарегистрированными пользователями. Тест-кейс каждый раз служит инструкцией, являясь по сути многоразовым.

## Отличия от чек‑листа и баг‑репорта

**Тест-кейс** — достаточно подробная инструкция. Обычно форма тест-кейса чёткая и строгая, с конкретной структурой, и в нём обязательно прописаны тестовые данные для проверки, шаги, предварительные условия и ожидаемый результат.

**Чек-лист** гораздо короче, он описывает, что именно нужно проверить, без конкретных данных и шагов.

Таким образом, чек-листы подходят, если система не очень сложная, а тестированием занимаются специалисты, вовлечённые в продукт. Если система многокомпонентная, проверки требуют сложных условий, а тестировать продукт будут менее вовлечённые в него люди, лучше потратить время на тест-кейсы.  
  
**Баг-репорт** же вообще относится не к проверке, а к её результату. Тестировщик во время проверки находит ошибку — и пишет по ней [баг-репорт](https://practicum.yandex.ru/blog/chto-takoe-bug-report-kak-ego-sostavit/), то есть отчёт об этой ошибке. Получается, что тест-кейс — это описание процесса проверки, а баг-репорт — описание процесса воспроизведения ошибки и материалы, относящиеся к ошибке.

## Виды тест‑кейсов

Существует три вида тест-кейсов:  
  
● **Позитивные, или положительные.** Проверяют, что система адекватно реагирует на корректные данные. Например, если при регистрации ввести в поле логина существующий, корректно написанный email, ещё не зарегистрированный в системе, сайт поймёт это правильно и допустит регистрацию.  
● **Негативные, или отрицательные.** Показывают, что система умеет работать с некорректными данными. Например, если не написать в email значок @ или пропустить точку, сайт сообщит об ошибке и не допустит регистрацию.  
● **Деструктивные.** Служат для проверки прочности системы. Например, позволяют убедиться, что в поле для email нельзя ввести команду, которая удалит базу данных зарегистрированных пользователей.  

## Атрибуты тест‑кейса

Тест-кейсы принято оформлять по определённому стандарту. Поэтому каждый тест-кейс состоит из нескольких чётких элементов — атрибутов:  
  
● **Уникальный номер.** Это может быть любая нумерация, принятая в проекте. Он позволит ссылаться на определённые тесты по номеру.  
● **Заголовок.** Кратко, но ёмко описывает конкретную цель тест-кейса ― что именно нужно проверить.  
● **Предусловия.** Условия, которые нужно соблюсти перед началом тест-кейса. Как правило, нужно авторизоваться или находиться в определённом разделе программы.  
● **Окружение.** Где именно работал тестировщик: на каком устройстве, в каком браузере. Иногда его заполняют до тестирования, чтобы указать, на каком именно оборудовании и ПО его проходить. Иногда — после, и тогда тестировщик сам указывает, в каком окружении работал.  
● **Постусловия.** Действия, которые нужно проделать после проведения проверки. Этот пункт встречается редко, но иногда он необходим. Например, может понадобиться удалить внесённые данные, чтобы они не скапливались в базе.  
● **Шаги** ― последовательность шагов, которую нужно проделать для проверки.  
● **Ожидаемый результат тест-кейса.** То, что тестировщик должен получить от системы после или во время прохождения шагов.  
● **Статус.** Passed/Failed, то есть Успех/Провал или другой. Его заполняет тестировщик из заранее определённых вариантов, принятых в команде.  
● **Фактический результат тест-кейса.** То, что получилось после выполнения шагов тест-кейса. Часто этого поля нет, и фактический результат описывают в баг-репорте в случае статуса failed.

## Правила составления тест-кейсов

Тестировщики сами составляют тест-кейсы на основе требований к разрабатываемому продукту. Поэтому для них важен навык правильного написания тест-кейсов.  
  
При создании тест-кейса важно учитывать следующие моменты:  
  
1. Заголовок должен быть чётким, лаконичным и выражающим суть проверки. В него не нужно добавлять шаги тест-кейса.  
  
2. В предусловии важно описать состояние системы, которое нужно для выполнения шагов тест-кейса. Например, там могут быть конкретные ссылки на среды, где проводятся тестирования. Или на документы, которые понадобятся для прохождения шагов.  
  
3. Шаги тест-кейса не нужно описывать слишком подробно. Например, следует писать «Введите email» вместо «Введите email, нажимая клавиши на клавиатуре».  
  
4. Шаги не должны быть размытыми или абстрактными. Нельзя сказать «Зайдите в раздел «Магазин» — лучше указать путь к нему, если он не слишком очевиден.  
  
5. Скриншоты лучше использовать только как дополнение к словесному описанию, но не в качестве его замены.